# Prestashop Object models

Un object model de prestashop viene a ser algo así como un pequeño ORM. Lo ideal es guardarlos en una carpeta de nuestro módulo llamada classess o models.

La convención de Prestashop para llamar al fichero y clase son las siguientes:

 * El mismo nombre para el archivo y la clase
 * Utilizar CamelCase para el nombre
 * Definir el nombre en singular
 * El nombre debe coincidir con el nombre de la tabla en la base de datos

La clase debe extender de ObjectModel y debes crear una variable pública por cada campo en la base de datos. Además hay que crear un array de definiciones realizando los siguientes pasos:

 * Definir el nombre de la tabla relacionada con el objeto, sin el prefijo (se añadirá automáticamente)
 * Definir la clave primaria de la tabla
 * Definir el campo multilang en caso de que el objeto necesite traducirse a varios idiomas
 * Definir el array fields que contiene el type, el método de validación que se llamará al actualizar o insertar un objeto, el tamaño del campo (size) y la bandera required. Además también tenemos el campo copy_post que indicar si se debe obtener el valor de valores POST o no (normalmente se desactiva para campos tipo fecha como updated_at).

## Ejemplo clase modelo :

``` php
class MiModuloComentario extends ObjectModel
{
    public $id_comentario;
    public $id_producto;
    public $nombre;
    public $apellidos;
    public $comentario;

    /**
    * @see ObjectModel::$definition
    */
    public static $definition = array(
        'table'     => 'mimodulo_comentario',
        'primary'   => 'id_comentario',
        'multilang' => false,
        'fields'    => array(
            'id_producto' => array('type' => self::TYPE_INT, 'validate' => 'isUnsignedId', 'required' => true),
            'nombre'      => array('type' => self::TYPE_STRING, 'validate' => 'isName', 'size' => 20),

            // Y así con el resto de campos
        ),
    );
}
```


## Guardando en la base de datos con un ObjectModel


``` php
$comentario = new MiModuloComentario();
$comentario->nombre = 'Carlos';
$comentario->producto = 25;
$comentario->comentario = 'texto del comentario'

# Nuevas instancias
$comentario->add();

# Actualizar
$comentario->update();

# Dejar que decida si es nuevo o actualizar
$comentario->save();

# Eliminar
$comentario->delete();
```

### Valores

Valores null serán convertidos a “0” a no ser que se indique lo contrario. 
Para ello el atributo en el modelo debe declararse como tipo self::TYPE_NOTHING y probablemente 
sea necesario sobreescribir el método add del modelo por:

``` php
public function add($autodate = true, $null_values = true)
{
    return parent::add($autodate, $null_values);
}
```

es decir, forzando $null_values=true para permitir valores null.

### Validaciones

La lista completa de validaciones se puede consultar en el propio código fuente: https://github.com/pal/prestashop/blob/master/classes/Validate.php

Cuidado. El comentario será validado antes de guardarse en cuyo caso lanzará excepciones que deberás capturar para mostrar el error correspondiente al usuario.

Podríamos guardar así el error:

``` php
$this->context->smarty->assign('nuevo_comentario_posted', 'error');
```

Para mostrar la alerta al usuario el código prestashop en la plantilla sería:

``` php
{if isset($nuevo_comentario) && $nuevo_comentario_posted eq 'error'}
    <div class="alert alert-danger">
        <p>
            {l s='Algunos campos del formulario no son correctos, corrígelos y vuelve a intentarlo'}
        </p>
    </div>
{/if}

```
